

你好，我是Chrono。

在上次的课里我们学习了Kubernetes的核心对象Pod，用来编排一个或多个容器，让这些容器共享网络、存储等资源，总是共同调度，从而紧密协同工作。

因为Pod比容器更能够表示实际的应用，所以Kubernetes不会在容器层面来编排业务，而是把Pod作为在集群里调度运维的最小单位。

前面我们也看到了一张Kubernetes的资源对象关系图，以Pod为中心，延伸出了很多表示各种业务的其他资源对象。那么你会不会有这样的疑问：Pod的功能已经足够完善了，为什么还要定义这些额外的对象呢？为什么不直接在Pod里添加功能，来处理业务需求呢？

这个问题体现了Google对大规模计算集群管理的深度思考，今天我就说说Kubernetes基于Pod的设计理念，先从最简单的两种对象——Job和CronJob讲起。

为什么不直接使用Pod
-----------

现在你应该知道，Kubernetes使用的是RESTful API，把集群中的各种业务都抽象为HTTP资源对象，那么在这个层次之上，我们就可以使用面向对象的方式来考虑问题。

如果你有一些编程方面的经验，就会知道面向对象编程（OOP），它把一切都视为高内聚的对象，强调对象之间互相通信来完成任务。

虽然面向对象的设计思想多用于软件开发，但它放到Kubernetes里却意外地合适。因为Kubernetes使用YAML来描述资源，把业务简化成了一个个的对象，内部有属性，外部有联系，也需要互相协作，只不过我们不需要编程，完全由Kubernetes自动处理（其实Kubernetes的Go语言内部实现就大量应用了面向对象）。

面向对象的设计有许多基本原则，其中有两条我认为比较恰当地描述了Kubernetes对象设计思路，一个是“**单一职责**”，另一个是“**组合优于继承**”。

“单一职责”的意思是对象应该只专注于做好一件事情，不要贪大求全，保持足够小的粒度才更方便复用和管理。

“组合优于继承”的意思是应该尽量让对象在运行时产生联系，保持松耦合，而不要用硬编码的方式固定对象的关系。

应用这两条原则，我们再来看Kubernetes的资源对象就会很清晰了。因为Pod已经是一个相对完善的对象，专门负责管理容器，那么我们就不应该再“画蛇添足”地盲目为它扩充功能，而是要保持它的独立性，容器之外的功能就需要定义其他的对象，把Pod作为它的一个成员“组合”进去。

这样每种Kubernetes对象就可以只关注自己的业务领域，只做自己最擅长的事情，其他的工作交给其他对象来处理，既不“缺位”也不“越位”，既有分工又有协作，从而以最小成本实现最大收益。

为什么要有Job/CronJob
----------------

现在我们来看看Kubernetes里的两种新对象：Job和CronJob，它们就组合了Pod，实现了对离线业务的处理。

上次课讲Pod的时候我们运行了两个Pod：Nginx和busybox，它们分别代表了Kubernetes里的两大类业务。一类是像Nginx这样长时间运行的“**在线业务**”，另一类是像busybox这样短时间运行的“**离线业务**”。

“在线业务”类型的应用有很多，比如Nginx、Node.js、MySQL、Redis等等，一旦运行起来基本上不会停，也就是永远在线。

而“离线业务”类型的应用也并不少见，它们一般不直接服务于外部用户，只对内部用户有意义，比如日志分析、数据建模、视频转码等等，虽然计算量很大，但只会运行一段时间。“离线业务”的特点是**必定会退出**，不会无期限地运行下去，所以它的调度策略也就与“在线业务”存在很大的不同，需要考虑运行超时、状态检查、失败重试、获取计算结果等管理事项。

而这些业务特性与容器管理没有必然的联系，如果由Pod来实现就会承担不必要的义务，违反了“单一职责”，所以我们应该把这部分功能分离到另外一个对象上实现，让这个对象去控制Pod的运行，完成附加的工作。

“离线业务”也可以分为两种。一种是“**临时任务**”，跑完就完事了，下次有需求了说一声再重新安排；另一种是“**定时任务**”，可以按时按点周期运行，不需要过多干预。

对应到Kubernetes里，“临时任务”就是API对象**Job**，“定时任务”就是API对象**CronJob**，使用这两个对象你就能够在Kubernetes里调度管理任意的离线业务了。

由于Job和CronJob都属于离线业务，所以它们也比较相似。我们先学习通常只会运行一次的Job对象以及如何操作。

### 如何使用YAML描述Job

Job的YAML“文件头”部分还是那几个必备字段，我就不再重复解释了，简单说一下：

* apiVersion不是 `v1`，而是 `batch/v1`。
* kind是 `Job`，这个和对象的名字是一致的。
* metadata里仍然要有 `name` 标记名字，也可以用 `labels` 添加任意的标签。

如果记不住这些也不要紧，你还可以使用命令 `kubectl explain job` 来看它的字段说明。不过想要生成YAML样板文件的话不能使用 `kubectl run`，因为 `kubectl run` 只能创建Pod，要创建Pod以外的其他API对象，需要使用命令 `kubectl create`，再加上对象的类型名。

比如用busybox创建一个“echo-job”，命令就是这样的：

    export out="--dry-run=client -o yaml"              # 定义Shell变量
    kubectl create job echo-job --image=busybox $out
    

会生成一个基本的YAML文件，保存之后做点修改，就有了一个Job对象：

    apiVersion: batch/v1
    kind: Job
    metadata:
      name: echo-job
    
    spec:
      template:
        spec:
          restartPolicy: OnFailure
          containers:
          - image: busybox
            name: echo-job
            imagePullPolicy: IfNotPresent
            command: ["/bin/echo"]
            args: ["hello", "world"]
    

你会注意到Job的描述与Pod很像，但又有些不一样，主要的区别就在“spec”字段里，多了一个 `template` 字段，然后又是一个“spec”，显得有点怪。

如果你理解了刚才说的面向对象设计思想，就会明白这种做法的道理。它其实就是在Job对象里应用了组合模式，`template` 字段定义了一个“**应用模板**”，里面嵌入了一个Pod，这样Job就可以从这个模板来创建出Pod。

而这个Pod因为受Job的管理控制，不直接和apiserver打交道，也就没必要重复apiVersion等“头字段”，只需要定义好关键的 `spec`，描述清楚容器相关的信息就可以了，可以说是一个“无头”的Pod对象。

为了辅助你理解，我把Job对象重新组织了一下，用不同的颜色来区分字段，这样你就能够很容易看出来，其实这个“echo-job”里并没有太多额外的功能，只是把Pod做了个简单的包装：

![图片](assets/9b780905a824d2103d4ayyc79267ae28.jpg)

总的来说，这里的Pod工作非常简单，在 `containers` 里写好名字和镜像，`command` 执行 `/bin/echo`，输出“hello world”。

不过，因为Job业务的特殊性，所以我们还要在 `spec` 里多加一个字段 `restartPolicy`，确定Pod运行失败时的策略，`OnFailure` 是失败原地重启容器，而 `Never` 则是不重启容器，让Job去重新调度生成一个新的Pod。

### 如何在Kubernetes里操作Job

现在让我们来创建Job对象，运行这个简单的离线作业，用的命令还是 `kubectl apply`：

    kubectl apply -f job.yml
    

创建之后Kubernetes就会从YAML的模板定义中提取Pod，在Job的控制下运行Pod，你可以用 `kubectl get job`、`kubectl get pod` 来分别查看Job和Pod的状态：

    kubectl get job
    kubectl get pod
    

![图片](assets/33ac80cb9f5dd91d1affc133e56efc55.png)

可以看到，因为Pod被Job管理，它就不会反复重启报错了，而是会显示为 `Completed` 表示任务完成，而Job里也会列出运行成功的作业数量，这里只有一个作业，所以就是 `1/1`。

你还可以看到，Pod被自动关联了一个名字，用的是Job的名字（echo-job）再加上一个随机字符串（pb5gh），这当然也是Job管理的“功劳”，免去了我们手工定义的麻烦，这样我们就可以使用命令 `kubectl logs` 来获取Pod的运行结果：

![图片](assets/81224cedf0acf209b746a1162d09b3b5.png)

到这里，你可能会觉得，经过了Job、Pod对容器的两次封装，虽然从概念上很清晰，但好像并没有带来什么实际的好处，和直接跑容器也差不了多少。

其实Kubernetes的这套YAML描述对象的框架提供了非常多的灵活性，可以在Job级别、Pod级别添加任意的字段来定制业务，这种优势是简单的容器技术无法相比的。

这里我列出几个控制离线作业的重要字段，其他更详细的信息可以参考Job文档：

* **activeDeadlineSeconds**，设置Pod运行的超时时间。
* **backoffLimit**，设置Pod的失败重试次数。
* **completions**，Job完成需要运行多少个Pod，默认是1个。
* **parallelism**，它与completions相关，表示允许并发运行的Pod数量，避免过多占用资源。

要注意这4个字段并不在 `template` 字段下，而是在 `spec` 字段下，所以它们是属于Job级别的，用来控制模板里的Pod对象。

下面我再创建一个Job对象，名字叫“sleep-job”，它随机睡眠一段时间再退出，模拟运行时间较长的作业（比如MapReduce）。Job的参数设置成15秒超时，最多重试2次，总共需要运行完4个Pod，但同一时刻最多并发2个Pod：

    apiVersion: batch/v1
    kind: Job
    metadata:
      name: sleep-job
    
    spec:
      activeDeadlineSeconds: 15
      backoffLimit: 2
      completions: 4
      parallelism: 2
    
      template:
        spec:
          restartPolicy: OnFailure
          containers:
          - image: busybox
            name: echo-job
            imagePullPolicy: IfNotPresent
            command:
              - sh
              - -c
              - sleep $(($RANDOM % 10 + 1)) && echo done
    

使用 `kubectl apply` 创建Job之后，我们可以用 `kubectl get pod -w` 来实时观察Pod的状态，看到Pod不断被排队、创建、运行的过程：

    kubectl apply -f sleep-job.yml
    kubectl get pod -w
    

![图片](assets/7d413a0c38065de2063a99e7df2b7eb7.png)

等到4个Pod都运行完毕，我们再用 `kubectl get` 来看看Job和Pod的状态：

![图片](assets/58b99356c811bd377acfa4cb921d2446.png)

就会看到Job的完成数量如同我们预期的是4，而4个Pod也都是完成状态。

显然，“声明式”的Job对象让离线业务的描述变得非常直观，简单的几个字段就可以很好地控制作业的并行度和完成数量，不需要我们去人工监控干预，Kubernetes把这些都自动化实现了。

如何使用YAML描述CronJob
-----------------

学习了“临时任务”的Job对象之后，再学习“定时任务”的CronJob对象也就比较容易了，我就直接使用命令 `kubectl create` 来创建CronJob的样板。

要注意两点。第一，因为CronJob的名字有点长，所以Kubernetes提供了简写 `cj`，这个简写也可以使用命令 `kubectl api-resources` 看到；第二，CronJob需要定时运行，所以我们在命令行里还需要指定参数 `--schedule`。

    export out="--dry-run=client -o yaml"              # 定义Shell变量
    kubectl create cj echo-cj --image=busybox --schedule="" $out
    

然后我们编辑这个YAML样板，生成CronJob对象：

    apiVersion: batch/v1
    kind: CronJob
    metadata:
      name: echo-cj
    
    spec:
      schedule: '*/1 * * * *'
      jobTemplate:
        spec:
          template:
            spec:
              restartPolicy: OnFailure
              containers:
              - image: busybox
                name: echo-cj
                imagePullPolicy: IfNotPresent
                command: ["/bin/echo"]
                args: ["hello", "world"]
    

我们还是重点关注它的 `spec` 字段，你会发现它居然连续有三个 `spec` 嵌套层次：

* 第一个 `spec` 是CronJob自己的对象规格声明
* 第二个 `spec` 从属于“jobTemplate”，它定义了一个Job对象。
* 第三个 `spec` 从属于“template”，它定义了Job里运行的Pod。

所以，CronJob其实是又组合了Job而生成的新对象，我还是画了一张图，方便你理解它的“套娃”结构：

![图片](assets/yy352c661ae37dd116dd12c61932b43c.jpg)

除了定义Job对象的“**jobTemplate**”字段之外，CronJob还有一个新字段就是“**schedule**”，用来定义任务周期运行的规则。它使用的是标准的Cron语法，指定分钟、小时、天、月、周，和Linux上的crontab是一样的。像在这里我就指定每分钟运行一次，格式具体的含义你可以课后参考Kubernetes官网文档。

除了名字不同，CronJob和Job的用法几乎是一样的，使用 `kubectl apply` 创建CronJob，使用 `kubectl get cj`、`kubectl get pod` 来查看状态：

    kubectl apply -f cronjob.yml
    kubectl get cj
    kubectl get pod
    

![图片](assets/b00fdd8541372fb7a4de00de5ac6342c.png)

小结
--

好了，今天我们以面向对象思想分析了一下Kubernetes里的资源对象设计，它强调“职责单一”和“对象组合”，简单来说就是“对象套对象”。

通过这种嵌套方式，Kubernetes里的这些API对象就形成了一个“控制链”：

CronJob使用定时规则控制Job，Job使用并发数量控制Pod，Pod再定义参数控制容器，容器再隔离控制进程，进程最终实现业务功能，层层递进的形式有点像设计模式里的Decorator（装饰模式），链条里的每个环节都各司其职，在Kubernetes的统一指挥下完成任务。

小结一下今天的内容：

1.  Pod是Kubernetes的最小调度单元，但为了保持它的独立性，不应该向它添加多余的功能。
2.  Kubernetes为离线业务提供了Job和CronJob两种API对象，分别处理“临时任务”和“定时任务”。
3.  Job的关键字段是 `spec.template`，里面定义了用来运行业务的Pod模板，其他的重要字段有 `completions`、`parallelism` 等
4.  CronJob的关键字段是 `spec.jobTemplate` 和 `spec.schedule`，分别定义了Job模板和定时运行的规则。

课下作业
----

最后是课下作业时间，给你留两个思考题：

1.  你是怎么理解Kubernetes组合对象的方式的？它带来了什么好处？
2.  Job和CronJob的具体应用场景有哪些？能够解决什么样的问题？

欢迎在留言区分享你的疑问和学习心得，如果觉得有收获，也欢迎你分享给朋友一起学习。

下节课见。

![图片](assets/597caae147ec2a1852151878fc47ed7f.jpg)